蘋論：港人變「大灣區人」的噩夢

蘋論：港人變「大灣區人」的噩夢

當然知道親中、建制派中人阿諛奉承從來不會口軟手軟，可聽到那位政協常委蔡冠森說香港人未來該自稱「大灣區人」還是禁不住心頭一顫，覺得像蔡冠森這樣的人不僅水平低，更為了討好北大人而罔顧香港根本利益，是活脫脫為私利出賣香港的茅賊。

為拍馬屁自拆品牌

先說他如何水平低。世界著名的大灣區有三個，包括紐約灣區（包括新澤西州部份地區），加州灣區從三藩市到矽谷一帶，還有東京、橫濱灣區。北京近年提出在香港及珠三角多個城市搞大灣區計劃，無疑想模仿人家的經驗來個照辦煮碗，打造超級經濟帶。

可這些成就驕人的灣區從沒有讓自己的城市隱姓埋名，當地居民更不會自稱為紐約灣區人或加州灣區人；因為人家明白，支持着灣區經濟的是一個一個各有特色、分工及優勢的城市，每一個都不可或缺，隨意把他們揉在一起統稱為一個大灣區只會令不同城市的面目模糊，失去原本的優勢與特色。這對各個城市不利，對灣區更是有害無益。

應該看到，各個知名灣區的城市本身都是一個重要、舉世矚目的「品牌」（brand），是地圖上的亮點，遠在千里外的人，處於不同文化語言的民族一望而知，印象深刻。

紐約居民以身為「紐約客」（New Yorker）為榮就是這個道理。香港是享譽全球的東方之珠，是巨龍口中的明珠，把它混進所謂大灣區內，還把港人說成大灣區人等同拆掉自己的百年品牌，消滅自己的「資本」。蔡冠森為了拍北大人馬屁而提出這樣的建議，怎不是在損害香港的長遠利益。

另一方面，近年內地新規劃的經濟區、經濟帶多不勝數，數一數就有甚麼環渤海區、長三角、珠三角區、一帶一路……可相關的省市村鎮官員、人大政協都沒有提議以甚麼環渤海區、珠三角取代自己的城市，更沒有人提議把天津人、山東人變成甚麼環渤海人。相比之下，蔡冠森獻媚之心不是比內地官員、政協更熱切也更不堪嗎？

然而，最可慮的還是把香港人說成「大灣區人」這建議背後包藏的禍心。為甚麼蔡冠森之流有這樣的想法呢？也許最關鍵的是他們想矮化香港，把香港說成跟東莞、深圳、廣州一樣的中國城市，削弱甚至埋葬香港的特殊國際位置及性格，令香港失去特殊的位置與優勢，硬生生嵌入中國經濟社會體制中。

削弱本港經濟活力

中共為甚麼讓香港成為特區，享有跟其他中國城市不同的身份與位置。這一點中共元老鄧小平說得很清楚，那就是因為香港有廣泛的國際聯繫，有數目眾多的外國企業及投資者，更有大量的各國資金、資訊，人才薈萃進出。

單是消息靈通，資金進出方便已非任何中國城市所能企及。中國要跟國際社會、規範接軌，要真正成為國際的積極正面力量，它需要借用香港與國際市場、普世價值接軌的優勢，走向真正的開放與自由。

然而，習近平掌權後逐漸忘記改革開放的初心，忘記了中國與國際接軌才是出路，開始吹捧甚麼中國模式、北京共識，以為中國那一套由政府督導及投資帶動的發展策略可取代開放市場、資訊資金自由交通、開放社會等價值，甚至想推展到全世界。

蔡冠森之流眼見習近平已成習帝，又強調中國模式等主張，自然積極配合，希望香港全面納入大灣區，接受中國模式由政府主導及安排的做法，讓香港不再是自由經濟、自由社會的範例而是中國模式大灣區的一隻棋子。這樣下來，香港這塊「招牌」自然不需要，香港人自然該變身「大灣區人」。

可是，一旦香港未來的發展只依循北京政府的規劃安排，只按大灣區的分工辦事，不再直接面向世界市場及國際規範，香港的經濟活力、靈活性、市場觸覺肯定大打折扣，逐漸變成一隻習慣被「餵食」的鳥，失去自行覓食、展翅高飛的能力。可以說，變成「大灣區人」是香港人最大的噩夢！

盧峯
周一至周六刊出

盧峯

下一則
隔牆有耳：選舉開支僅出$1,000「豉油」錢 娥姐被人包起八成 (李八方)